%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%prvá séria
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\zadIsI}{
    Pri vstupe do obchodu odovzdal Jumpy všetky svoje peniaze, ktoré mal pri sebe. Pri odchode dostal dvojnásobok odovzdanej sumy, ale potom ešte zaplatil poplatok $24$ peňazí. Takto chvíľu vchádzal a vychádzal z obchodu, až kým pred vstupom nezistil, že už nemá žiadne peniaze. Koľko peňazí mohol mať Jumpy na začiatku? Nájdite všetky riešenia, ak sa dajú mať len celé peniaze (neexistujú žiadne čiastkové peniaze ako napríklad polovičné).
    }

% nezadejene zadanie
\begin{comment}
Pri vstupe do Čarovného domu odovzdala Janka všetky svoje peniaze, ktoré mala pri sebe. Pri odchode dostala dvojnásobok odovzdanej sumy, ale potom ešte zaplatila poplatok 24 peňazí. Takto chvíľu vchádzala a vychádzala z domu, až kým nezistila, že už nemá žiadne peniaze. Koľko peňazí mohla mať Janka na začiatku? Nájdite všetky riešenia, ak sa dá mať len celé peniaze -- neexistujú žiadne polpeniaze.
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\zadIIsI}{
Obdĺžnikový koláč, ktorý vážil 6 kg, si rozdelili traja ľudia. Najprv koláč rozrezali na dva kusy. Potom jeden z týchto kusov znovu rozrezali na dva kusy. Oba tieto rezy boli rovné. Vznikli takto tri trojuholníky, pričom každý človek si zobral jeden. Jeden z nich mal kúsok ťažký aritmetický priemer hmotností zvyšných dvoch. Koľko vážili kúsky koláča, ak viete, že koláč má všade rovnakú konzistenciu?
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Obdĺžnikový koláč, ktorý vážil 6 kg, si rozdelili traja ľudia. Najprv koláč rozrezali na dva kusy. Potom jeden z týchto kusov znovu rozrezali na dva kusy. Oba tieto rezy boli rovné. Vznikli takto tri trojuholníky, pričom každý človek si zobral jeden. Jeden z nich mal kúsok ťažký ako aritmetický priemer zvyšných dvoch. Koľko vážili kúsky koláča?
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadIIIsI}{
Požiarny evakuačný plán v tvare päťuholníka $ABCDE$ má všetky strany rovnako dlhé a uhly pri strane $AB$ sú pravé. Bod $X$ je priesečník úsečiek $AD$ a $BE$. Dokážte, že $|DX| = |BX|$.
}

% nezadejene zadanie
\begin{comment}
Na obrázku je päťuholník ABCDE, ktorého všetky strany sú rovnako dlhé a uhly pri strane AB sú pravé. Bod $X$ je priesečník úsečiek $AD$ a $BE$. Dokážte, že $DX = BX$.
\end{comment}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadIVsI}{
Multikulti číslo je také číslo, ktoré má všetky cifry navzájom rôzne. Ku každému multikulti číslu vieme vytvoriť itlukitlum číslo tak, že otočíme poradie jeho ciﬁer (napríklad $1357$ na $7531$ alebo $450$ na $54$). Aké najmenšie a aké najväčšie $5$-ciferné číslo môžeme získať sčítaním multikulti a k nemu príslušného itlukitlum čísel?
}

%nezaejen zadanie
\begin{comment}
Multikulti číslo je také číslo, ktoré má všetky cifry iné. Ku každému Multikulti číslu vieme vytvoriť príslušné Itlukitlum číslo, ktoré vznikne tak, že otočíme poradie jeho ciﬁer (napr. 1357 na 7531). Aké najmenšie a aké najväčšie 5-ciferné číslo môžeme získať sčítaním Multikulti a k nemu príslušného Itlukitlum čísla.
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadVsI}{
Pozdĺž kružnice rulety sú napísané v nejakom poradí všetky prirodzené čísla od $1$ do $2020$ (každé práve raz) tak, že sa pri pohybe po kružnici rulety v smere hodinových ručičiek čísla striedavo zväčšujú a zmenšujú (pre ruletu s číslami od 1 do 4 by mohli byť čísla napísané napríklad v poradí 1, 3, 2, 4). Dokážte, že rozdiel niektorých dvoch po sebe idúcich čísel je deliteľný $2$. 
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}

\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\zadVIsI}{
Dokážte, že pre každé kladné celé číslo $n$ platí, že súčin prvých $n$ kladných celých čísel je deliteľný súčtom prvých $n$ kladných celých čísel práve vtedy, keď číslo $n + 1$ nie je nepárne prvočíslo. (To znamená dokázať dve veci. Ak je súčin deliteľný súčtom, tak $n+1$ nie je nepárne prvočíslo a, ak $n+1$ nie je nepárne prvočíslo, tak súčin je deliteľný súčtom).
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Dokážte, že pre každé n platí, že súčin prvých n prirodzených čísel je deliteľný súčtom prvých n prirodzených čísel práve vtedy, keď číslo n + 1 nie je nepárne prvočíslo.
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%druhá séria
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadIsII}{
Mihál nazýva kladné celé číslo mimoňským obľúbeným číslom, ak sa toto číslo po vynásobení svojím ciferným súčtom zväčší $10$-krát. Mihál hľadal mimoňské obľúbené čísla a, keď ich niekoľko našiel, všetky ich medzi sebou vynásobil a vyšlo mu $532$. V spánku však zabudol, ktoré čísla našiel. Ktoré čísla to boli, ak viete, že ich bolo viac ako jedno?
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Mihál nazýva číslo Mimoňským obľúbeným číslom, ak sa číslo po vynásobením svojím ciferným súčtom zväčší $10$-krát. Mihál hľadal Mimoňské obľúbené čísla a zapísal si ich súčin, ktorý mu vyšiel $532$. V spánku však zabudol, ktoré už našiel. Ktoré čísla to boli ak viete, že ich bolo viac ako jedno?
\end{comment}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\zadIIsII}{
 Body $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$, $L$ sú ako na obrázku. Veľkosť uhla $ABC$ je $110$ stupňov a veľkosť uhla $EFL$ je $130$ stupňov. Priamka $AB$ je rovnobežná s priamkami $FL$ a $DE$ a zároveň je priamka $CD$ rovnobežná s priamkou $FE$. Aká je veľkosť uhla $BCD$?
 
 \begin{center}
    \input{obr/2-2z}
 \end{center}
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Aká je veľkosť uhla BCD, ak AB je rovnobežné s FL a DE. CD je rovnobežné s FE?
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadIIIsII}{
Na stole sa nachádza $20$ pokrových žetónov. Špenát Šrac a Chlieb Cézar hrajú hru, v ktorej sa striedajú v ťahoch a Šrac začína. Jeden ťah je odhodenie nejakého počtu žetónov. Odhodiť môžu toľko žetónov, koľko si vyberú, ale stále musia odhodiť aspoň jeden a nikdy nemôžu odhodiť naraz viac ako polovicu žetónov, ktoré budú zostávať na stole. Prehráva jedlo, ktoré už nevie spraviť korektný ťah. Je možné, aby jedno jedlo donútilo to druhé stále prehrať? Ak áno, ako?
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Na stole sa nachádza 20 sladkostí. 2 deti hrajú hru, kde sa striedajú v ťahoch. Jeden ťah je zjedenie nejakého počtu sladkostí. A to toľko, koľko si vyberú, ale stále musia zjesť aspoň jeden. Nikdy nemôžu zjesť naraz viac ako polovicu zvyšku na stole. Prehráva dieťa, ktoré už nevie spraviť korektný ťah. Je možné pre jedno z detí donútiť to druhé stále prehrať? Ak áno, ako?
\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadIVsII}{
Rúčka mala tvar rovnostranného trojuholníka $ABC$, kde na strane $BC$ leží bod $F$.  Obsah trojuholníka $ABF$ je trikrát väčší ako obsah trojuholníka $ACF$ a rozdiel obvodov týchto dvoch trojuholníkov je $5$. Určte dĺžku strany trojuholníka $ABC$.
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
V rovnostrannom trojuholníku ABC leží na strane BC bod F. Obsah trojuholníka ABF je trikrát väčší ako obsah trojuholníka ACF a rozdiel obvodov týchto dvoch trojuholníkov je 5. Určte dĺžku strany trojuholníka ABC.
\end{comment}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zadVsII}{
Na obvode hypnotického kruhu je vyznačených šesťdesiat bodov, z ktorých tridsať je zafarbených načerveno, dvadsať je zafarbených namodro a desať je zafarbených nazeleno. Tieto body rozdeľujú kružnicu na šesťdesiat oblúkov. Každému z týchto oblúkov je pridelené číslo podľa farieb jeho koncových bodov: oblúku medzi červeným a zeleným bodmi je priradené číslo $1$, oblúku medzi červeným a modrým bodmi je pridelené číslo $2$ a oblúku medzi modrým a zeleným bodmi je priradené číslo $3$. Oblúk medzi dvoma bodmi rovnakej farby je označený číslom $0$. Aký je najväčší možný súčet všetkých čísel priradených oblúkom?
}
%nezadejene zadanie
\begin{comment}
Šesťdesiat bodov, z ktorých tridsať je zafarbených na červeno, dvadsať je zafarbených na modro a desať je zafarbených na zeleno, sú označené na kruhu. Tieto body rozdeľujú kruh na šesťdesiat oblúkov. Každému z týchto oblúkov je pridelené číslo podľa farieb jeho koncových bodov: oblúku medzi červeným a zeleným bodom je priradené číslo 1, oblúku medzi červeným a modrým bodom je pridelené číslo 2 a oblúku medzi modrým a zeleným bodom je priradené číslo 3. Oblúky medzi dvoma bodmi rovnakej farby sú označené číslom 0. Aký je najväčší možný súčet všetkých čísel priradených oblúkom?
\end{comment}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\zadVIsII}{
Strelec cvičil streľbu na pizzu. V strede pizze bolo koliesko klobásy a zvyšok pizze bol pokrytý syrom. Strelec vystrelil dvadsaťkrát. Keď sa traﬁl do klobásy, získal $30$ bodov, keď sa traﬁl do časti, kde je syr, získal $18$ bodov, a ak traﬁl okraj pizze, získal $6$ bodov. Mohlo sa stať aj to, že sa do pizze ani netraﬁl, a potom nezískal žiaden bod. Na svojom celkovom skóre si všimol, že jeho priemerný bodový zisk za trafenie sa do pizze je $17$ bodov (strely mimo pizze do priemeru nepočítal). Koľko najviac mohol streliť bodov?
}
% nezadejene zadanie
\begin{comment}
Strelec cvičil streľbu na terč. Vystrelil dvadsaťkrát. Keď sa trafil do stredu terča, získal 30 bodov, keď sa trafil tesne vedľa stredu získal 18 bodov a ak trafil okraj terču, získal 6 bodov. Mohlo sa stať aj to, že sa do terča ani netrafil, a potom nezískal žiaden bod. Na svojom celkovom skóre si všimol zaujímavú vlastnosť, a to, že jeho priemerný bodový zisk za trafenie do terča je 17 (nerátajúc strely mimo terča). Koľko mohol streliť najviac bodov?

\end{comment}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%